\chapter{Verwendung des Plotaddon}

Dieses Kapitel soll einen schnellen Überblick über die verfügbaren Funktionen geben und einige Beispiele nennen, um die Verwendung zu zeigen.
\section{Beispielcode für die einzelnen Befehle}
\subsubsection*{createCanvas}

\begin{lstlisting}
Canvas canvas := plot_createCanvas([String: name])

c := plot_createCanvas();
c := plot_createCanvas("Canvas Name");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addBullets}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addBullets(Canvas: canvas, List<List<Double>>: xy Tupels, [List<Integer>: color])

c := plot_createCanvas();
b1 := plot_addBullets(c, [[0,0]]);
b2 := plot_addBullets(c, [[1,1], [2,2], [3,3]]);
b2 := plot_addBullets(c, [[1,2]], [20, 20, 20]);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addGraph}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addGraph(Canvas: canvas, String: function, String: name, 
	[List<Integer>: color], [Boolean: plotArea])

c := plot_createCanvas();
g1 := plot_addGraph(c, "x", "gerade");
g2 := plot_addGraph(c, "x+1", "gerade+1, farbig", [200, 100, 0]);
g3 := plot_addGraph(c, "x-1", "gerade-1, farbig, flaeche", [0, 100, 200], true);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addListGraph}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addListGraph(Canvas: canvas, List: function, String: name, 
	[List<Integer>: color], [Boolean: plotArea])
	
c := plot_createCanvas();
g1 := plot_addListGraph(c, [[10, 0],[-10,0]], "simple List graph");
g2 := plot_addListGraph(c, [[-10, -10], [-5, -5], [0, 1], [5,6]], 
	"listgraph with color", [255, 0, 0]);
g2 := plot_addListGraph(c, [[-10, 10], [-5, 5], [0, 0], [2.5,6], [5, -4]], 
	"listgraph with color and area", [255, 0, 255], true);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addParamGraph}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addParamGraph(Canvas: canvas, String: x-function, 
	String: y-function, String name, List<Double> parameterLimits, 
	[List<Integer>: color], [Boolean: plotArea])
	
c := plot_createCanvas();
g1 := plot_addParamGraph(c, "3*cos(x)", "3*sin(x)", "simple circle", 
	[-3.15, 3.15]);
g2 := plot_addParamGraph(c, "2*cos(x)", "2*sin(x)", "circle with color", 
	[-3.15, 3.15], [0, 255, 0]);
g3 := plot_addParamGraph(c, "cos(x)", "sin(x)", 
	"circle with color and area", [-3.15, 3.15], [0, 255, 0], true);
\end{lstlisting}
\subsubsection*{addBarChart}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addBarChart(Canvas: canvas, List: values, List: categories, [String: name])

c := plot_createCanvas();
bar0 := plot_addBarChart(c, [5000], ["noname input in legend"]);
bar1 := plot_addBarChart(c, [4351, 1136, 971, 741, 39, 7238], ["Asia", "africa", "America", "Europe", "Oceania", "World"], "worldpopulation 2014 (in mio.)");
bar2 := plot_addBarChart(c, [5252, 2428, 1217, 726, 60, 9683], ["Asia", "Africa", "America", "Europe", "Oceania", "World"], "worldpopulation 2050 (in mio.)");
plot_defineTitle(c, "worldpopulation in 2014 and 2050");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addPieChart}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addPieChart(Canvas: canvas, List: values, List: categories)

c := plot_createCanvas();
piechart := plot_addPieChart(c, [74.5, 22.6, 1.8, 0.9, 0.1, 0.1], ["Java: 74.5%", "TeX: 22.6%", "GAP: 1.8%", "Shell: 0.9%", "Batchfile: 0.1%", "Makefile: 0.1%"]);
plot_defineTitle(c, "percentage of used language in setlx repository");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{addBoxChart}

\begin{lstlisting}
Graph y := plot_addBoxChart(Canvas: canvas, List: values, List: categories, [String: name])

c := plot_createCanvas();
ch1 := plot_addBoxChart(c, [[1,2,1,2,1,1,1,1],[3,4,3,3,3,4,3,3]], ["a","b"], "Dataset 1");
ch2 := plot_addBoxChart(c, [[6,5,4,4,5,4,5,4],[1,2,1,1,1,2,1,1]], ["a","c"], "Dataset 2");
ch3 := plot_addBoxChart(c, [[1,3,5,6,7,7,7,8,8,8,9,9,9,9,9,10,10,10,10,10,10]], ["testvalues from wikipedia"], "Name in legend");

\end{lstlisting}

\subsubsection*{addLabel}

\begin{lstlisting}
plot_addLabel(Canvas: canvas, List<Double>, String labelText)

c := plot_createCanvas();
plot_addLabel(c, [0,0], "Ursprung");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{defineTitle}
\begin{lstlisting}
plot_defineTitle(Canvas: canvas, String: titel)

c := plot_createCanvas();
plot_defineTitle(c, "Title of Canvas");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{exportCanvas}
\begin{lstlisting}
plot_exportCanvas(Canvas: canvas, String: datapath)

c := plot_createCanvas();
g := plot_addGraph(c, "cos(x)", "graph to show export");
plot_exportCanvas(c, "exportedCanvas");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{labelAxis}

\begin{lstlisting}
plot_labelAxis(Canvas: canvas, String: xLabel, String: yLabel)

c := plot_createCanvas();
g := plot_addGraph(c, "x", "graph to show");
plot_labelAxis(c, "X-Axis", "y-Axis");
\end{lstlisting}

\subsubsection*{legendVisible}
\begin{lstlisting}
plot_legendVisible(Canvas: canvas, Boolean: visible)

c := plot_createCanvas();
g := plot_addGraph(c, "x*x+2*x-1", "graph 1");
plot_legendVisible(c, true);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{modScale}

\begin{lstlisting}
plot_modScale(Canvas: canvas, Tupel: x-Min-Max, Tupel: y-Min-Max)

c := plot_createCanvas();
g := plot_addGraph(c, "x**3+x*x+2*x-1", "graph to mod scale");
plot_modScale(c, [0, 5], [-10, 100]);
plot_modScale(c, [-0.5, 2], [-10, 20]);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{modScaleType}
\begin{lstlisting}
plot_modScaleType(Canvas: canvas, String: x-Type, String: y-Type)

c := plot_createCanvas();
g := plot_addGraph(c, "x**3+x*x+2*x-1", "graph to mod scale");
plot_modScaleType(c, "num", "log");
plot_modScale(c, [-10, 10], [-1000, 1000]);
\end{lstlisting}

\subsubsection*{removeGraph}
\begin{lstlisting}
plot_removeGraph(Canvas: canvas, Value: graph)

c := plot_createCanvas();
g1 := plot_addGraph(c, "sin(x)", "simple sin");
g2 := plot_addListGraph(c, [[-10, 10], [-5, 0], [5, 3], [10, 10]], "name");
g3 := plot_addParamGraph(c, "x", "x+1", "name");
l1 := plot_addLabel(c, [4,-4], "NameofLabel");
b1 := plot_addBullets(c, [[-8, 10]]);
plot_removeGraph(c, g3);
plot_removeGraph(c, g2);
plot_removeGraph(c, g1);
plot_removeGraph(c, l1);
plot_removeGraph(c, b1);
\end{lstlisting}



\subsubsection*{modSize}

\begin{lstlisting}
plot_modSize(Canvas: canvas, List: size)
c := plot_createCanvas();
plot_modSize(c, [1024,768]);
g1 := plot_addGraph(can, "x", "x in bigger Canvas");
\end{lstlisting}

\section{Detaillierte Erklärung}

\subsection{createCanvas} Mit diesem Befehl wird ein Canvas Objekt erzeugt. Dieses wird für alle weiteren Operationen benötigt. Bei der Erstellung ist das Canvas noch Zustandslos. Wird jedoch ein Graph oder einen Chart in das Canvas eingefügt, wird dieser Typ im Canvas gespeichert, sodass in einem Frame nur Graphs oder nur Barcharts angezeigt werden.\\
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[String: title] Optionaler Parameter. Dieser Parameter beschreibt den Titel der Oberfläche. Er wird in der Kopfleiste des Frames, sowie innerhalb des Charts über dem Graphen, angezeigt.\emph{Default: Graphic Output}
\end{description}
\subsection{addBullets} Dieser Befehl fügt Punkte in einen Graphen Canvas ein. Hat der Canvas noch keinen Typ, wird ihm der Graphentyp zugewiesen. Sollte er jedoch bereits einen Typ besitzen, der nicht der Graphentyp ist, beendet sich der Befehl mit einer Exception.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem die Bullets eingefügt werden sollen. 
	\item[List: XYTupels] Liste der Punkte die eingefügt werden Sollen. Die Liste muss dabei zweier Tupel der Form [x-Koordinate, y-Koordinate] enthalten.
	\item[List: color] Optionaler Parameter, der die Farbe der eingefügten Punkte definiert. Angegeben wird er als dreier Tupel, um Farben in RGB Form darzustellen. \emph{Default: [0,0,0] schwarz}
\end{description}
\subsection{addGraph}
Erzeugt einen Graph in einem Canvas aus einem Funktionsterm. Verhält sich beim Graphentyp wie addBullets. 
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Graph eingefügt werden soll. 
	\item[String: function] String der die zu zeichnende Funktion beschreibt. $x$ ist dabei immer die Variable der Funktion und kann innerhalb des Terms nicht als Programmvariable benutzt werden. Es muss nur der rechte Teil einer Gleichung angegeben werden. Als Beispiel, die Funktion $f(x) =x^2$ hätte als Funktionsstring: $x**2$
	\item[String: name] Gibt den Namen der Funktion in der Legende an.
	\item[List: color] Optionaler Parameter, der die Farbe der eingefügten Punkte definiert. Angegeben wird er als dreier Tupel, um Farben in RGB Form darzustellen. \emph{Default: [0,0,0] schwarz}
	\item [Boolean: plotArea] Optionaler Parameter, über den definiert werden kann, ob die Integralfläche eingefärbt werden soll. \emph{Default: false}
\end{description}

\subsection{addListGraph}
Erzeugt einen Graphen aus einer Liste von Punkten. Die Punkte werden dabei verbunden, ohne eine Fitfunktion zu erstellen. Die eingegebenen Punkte werden nicht besonders markiert. Verhält sich beim Graphentyp wie addBullets.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Graph eingefügt werden soll.  
	\item[List: function] Liste von XY-Tupeln der Form [x-Koordinate, y-Koordinate]. Definiert die zu zeichnenden Punkte.
	\item[String: name] Gibt den Namen der Funktion in der Legende an.
	\item[List: color] Optionaler Parameter, der die Farbe der eingefügten Punkte definiert. Angegeben wird er als dreier Tupel, um Farben in RGB Form darzustellen. \emph{Default: [0,0,0] schwarz}
	\item [Boolean: plotArea] Optionaler Parameter, über den definiert werden kann, ob die Integralfläche eingefärbt werden soll. \emph{Default: false}
\end{description}

\subsection{addParamGraph}
Erzeugt einen Graphen aus einem Funktionsterm in Parameterdarstellung. Als Parameter wird hierbei $x$ benutzt.

\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Graph eingefügt werden soll.  
	\item[String: x-function] Term zur Beschreibung der x-Koordinate
	\item[String: y-function] Term zur Beschreibung der y-Koordinate
	\item[String: name] Gibt den Namen der Funktion in der Legende an.
	\item[List: paramList] Definiert die untere und obere Grenze zwischen denen sich der Parameter bewegen soll. 
	\item[List: color] Optionaler Parameter, der die Farbe der eingefügten Punkte definiert. Angegeben wird er als dreier Tupel, um Farben in RGB Form darzustellen. \emph{Default: [0,0,0] schwarz}
	\item [Boolean: plotArea] Optionaler Parameter, über den definiert werden kann, ob die Integralfläche eingefärbt werden soll. \emph{Default: false}
\end{description}

\subsection{addBarChart}
Erzeugt ein vertikales Balkendiagramm. Das Canvas muss dazu typenlos sein oder den Barchart typ haben.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Chart eingefügt werden soll. 
	\item[List: values] enthält die Höhe der zu zeichnenden Balken.
	\item[List:categories] definiert die Spalte der Balken. categories und values müssen die gleiche Länge besitzen, da jedem balken eine Kategorie zugewiesen wird.
	\item[List:name] Optionaler Parameter, der den erstellten Balken einen Gruppennamen zuordnet. Balken der selben Gruppe werden in der gleichen Farbe dargestellt. \emph{Default: series+Gruppennummer}
\end{description}

\subsection{addPieChart}
Erzeugt ein Kuchendiagramm. Das Canvas muss dazu typenlos sein oder den Piechart Typ haben.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Chart eingefügt werden soll. 
	\item[List: values] enthält die Höhe der zu zeichnenden Balken.
	\item[List:categories] definiert den Namen der einzelnen Kuchenstücke. Muss die gleiche Länge wie values besitzen.
\end{description}

\subsection{addBoxChart}
Erzeugt ein Box und Whsiker Diagramm. Des Canvas muss dazu typenlos sein oder den Boxchart Typ haben.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Chart eingefügt werden soll. 
	\item[List: values] enthält ein oder mehrere Listen. Jede Liste steht dafür für eine Box. 
	\item[List:categories] definiert den Namen der einzelnen Boxen. Muss die gleiche Länge wie values besitzen.
	\item[List:name] Optionaler Parameter, der den erstellten Balken einen Gruppennamen zuordnet. Balken der selben Gruppe werden in der gleichen Farbe dargestellt. \emph{Default: series+Gruppennummer}
\end{description}

\subsection{addLabel}
Fügt in ein Canvas ein Textlabel ein. Funktioniert bei Graph-, Box- und Bar-Canvas. versucht man ein addLabel bei einem Piechart, wird eine Exception erzeugt.

\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem das Label eingefügt werden soll. 
	\item[List: coordinates] Die Koordinaten für die linke untere Ecke des Textes. In einem Graph sind diese XY Koordinaten, in Box- und Bar-Canvas' definiert die erste Zahl die Spaltenzahl und die Zweite die Höhe des Textes.
	\item[String: text] der anzuzeigende Text.
\end{description}

\subsection{defineTitle}
Verändert den Titel des Plots. Dabei wird nur der Titel innerhalb des Charts, über dem Graphen geändert. Der Titel in der Kopfzeile des Frames kann nicht geändert werden.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Dies ist das Canvas, auf dem der Titel geändert werden soll. 
	\item[String: title] Der einzufügende Titel.
\end{description}

\subsection{exportCanvas}
Speichert ein Canvas als \emph{PNG} Datei in dem angegebenen Dateipfad.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu speicherende Canvas.
	\item[String: path] Der Dateipfad ohne Dateiendung, unter dem die Datei gespeichert werden soll.
\end{description}

\subsection{labelAxis}
Verändert die Achenbeschriftungen eines Diagramms. Wird der Befehl für ein Pie-Chart aufgerufen, erzeugt dies einen Fehler, da ein Pie-Chart keine Achsen besitzt.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas
	\item[String: xLabel] Das zu setzende x-Achsen Label. ein leerer String blendet die Achsenbeschriftung aus.
	\item[String: yLabel]Das zu setzende y-Achsen Label. ein leerer String blendet die Achsenbeschriftung aus.
\end{description}

\subsection{legendVisible}
Blendet die Legende einer Graphik aus und ein.
\paragraph{Parameter} 
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas
	\item[Boolean: visible] Bestimmt, ob die Legende sichtbar sein soll. Ist dieser Zustand bereits vorhanden, passiert nichts.
\end{description}

\subsection{modScale}
Verändert die Skalierung der Achsen. Dieser Befehl funktioniert nur bei Graphencanvas.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas.
	\item[Tupel: x-Min-Max] Zweier Tupel, dass die neue Unter- und Obergrenze der x-Achse festlegt.
	\item[Tupel: y-Min-Max] Zweier Tupel, dass die neue Unter- und Obergrenze der y-Achse festlegt.
\end{description}

\subsection{modScaleType}
Verändert den Typen der Achse. Es kann zwischen linearen und logarithmischen Achsen gewechselt werden. Der Befehl funktioniert nur für Graphencanvas. Logarithmische Achsen funktionieren auch für negative Bereiche.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas.
	\item[String: x-Type] Legt den neuen Typen der x-Achse fest. Mögliche Werte sind "log"(logarithmische Achse) und "num"(lineare Achse)
	\item[String: y-Type] Legt den neuen Typen der y-Achse fest. Mögliche Werte sind "log"(logarithmische Achse) und "num"(lineare Achse)
\end{description}

\subsection{removeGraph}
Entfernt einen Graphen oder ein Chart aus einem gegebenen Canvas.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas.
	\item[Value: Graph] Der zu entfernende Graph oder Chart. Wirft eine Exception, wenn dieser nicht im Canvas vorhanden ist.
\end{description}

\subsection{modSize}
Verändert die Größe des Frames.
\paragraph{Parameter}
\begin{description}
	\item[Canvas: canvas] Das zu verändernde Canvas.
	\item[Tupel: size] Zweier Tupel, dass die Größe des Frames in Pixeln angibt. Standardgröße ist $640x480$
\end{description}